\chapter{Skudru kolonijas algoritms}

Skudru kolonijas algoritms tika izstrādāts pēc reālas dzīves skudru kolonijas modeļa.

\section{Apkārtnes vides definīcija}

Tiek meklēta īsākais ceļš no grafa virsotnes \(a\) uz virsotni \(b \in V\) simetriskajā suspendētā grafā \(G = (V, E, W)\) kur katrai skaldnei tiek piešķirts pozitīvs svars \(E \rightarrow \mathbb{R}^+\).


\section{Skudras izvēles algoritms}

Skudras ir aģenti (no tā seko, ka tie var atrasties tikai vienā noteiktā vietā kāda nosacītā laikā momentā). Tās nozīme, ka katras atsevišķās skudras gadījumā mēs varam skatīt tikai uz virsotni kurā tagad atrodas skudra. Skudras staigā pa grafu ar nosacīto varbūtību, kur katras šķautnes izvēles varbūtība ir atkarīga no feromona daudzuma. Tās nozīme ka relatīva varbūtība ir

\[
	p_{ij} \cong \tau_{ij}
\]

\begin{description}
	\item[\(p_{ij}\)] varbūtība ka skudra pārvietos no virsotnes \(i\) uz \(j\).
	\item[\(\tau_{ij}\)] feromona apjoms skaldnē starp virsotnēm \(i\) un \(j\).
\end{description}

Ir viegli redzēt ka absolūta varbūtība šī gadījuma ir
\[
	p_{ij} = \frac{\tau_{ij}}{\sum(\tau_{ij})}
\]

Bet mēs varam pieļaut arī kādu heiristiku skudras izvēles procesā, lai to izdarīt mēs ievadam jauno koeficientu -- \(\eta\). Arī būtu labi ja mēs varētu kontrolēt abu (feromona un heiristiska) koeficientu ietekmēšanas līmeni uz skudras izvēli. Tātad relatīvas varbūtības formula tiek modificēta par

\[
	p_{ij} \cong (\tau_{ij}^{\alpha}) (\eta_{ij}^{\beta})
\]

\begin{description}
	\item[\(\eta\)] heiristiskais koeficients (tiek ģenerēts izmantojot informāciju par virsotni \(i\) un \(j\) un pāreju starp tiem)
	\item[\(\alpha\)] feromona ietekmēšanas uz izvēli koeficients
	\item[\(\beta\)] heiristiska koeficienta ietekmēšanas koeficients
\end{description}

Attiecīgas absolūtas varbūtības formula ir

\[
	p_{ij} =
	\frac{ (\tau_{ij}^{\alpha}) (\eta_{ij}^{\beta}) }
	{ \sum (\tau_{ij}^{\alpha}) (\eta_{ij}^{\beta}) }
\]

\section{Feromona pārjaunojums}

Feromons tiek izmantots, lai koncentrēt skudras uz daudzsološām šķautnēm un minimizēt skudru interesi ar mazsološām šķautnēm.

Feromona pārjaunojums ir viens no vislielāk pētītiem procesiem skudru kolonijas optimizācija, bet visām šī procesa modifikācijām piemist kopējas iezīmes. Tie ir divi -- feromona iztvaikošana un feromona palielinājums. Feromona iztvaikošana ir atbildīga par intereses minimizēju ar mazsološiem šķautnēm un feromona palielināšana ir atbildīga par daudzsološu šķautņu intereses minimizāciju.

Formāli, feromona pārjaunojums var pierakstīt kā
\[
 \forall i \forall j \in [1, n] \rightarrow (1-p)\tau_{ij}+\Delta_{ij}
\]

Kur \(p \in \mathbb{R}\) \(p \in [0, 1]\)

\begin{description}
	\item[\(\Delta_{ij}\)] feromona papildīšana
	\item[\(p\)] feromona iztvaikošanas koeficients
\end{description}

\section{Skudru kolonijas optimizācija}

Tā ka skudru kolonijas algoritmam ir tieši analogi reālajā pasaulē to ir viegli pastastīt.

Eksistē labirints (grafs). Kāda grafa virsotnē atrodas skudru pūznis (tās ir virsotne kurā skudras sāk savu eksistenci) un ir ēdama gabaliņš (kurš atrodas kāda citā noteikta grafa virsotnē). Un šī ēdama gabaliņu skudras grib atrast un pārnest savā pūznī. Kad skudras iziet no grafa, tā nokļūst ceļa (šķautnes) izvēlēšanas situācijā. Skudra izvēlas šķautni izmantojot ``skudras izvelēšanas algoritmu'', pēc šķautnes izvelēšanas skudra pāriet pār to un vai nu papilda feromona daudzumu, vai atceras šo šķautni (tās ir implementāciju atkarīgs).

Skudru ir daudz un sākuma tās staigā pa grafu pilnīgi gadījuma pēc (ņemot vērā tikai heiristisko koeficientu \(\eta\)), bet pēc kāda laikā sāk parādīties feromons, kurš ietekmē uz skudru izvēlēšanas procesu.

Pēc kāda laika, negatīvajam pastiprinājumam jāsamazina skudru interesi par mazsološiem šķautnēm un pozitīvajam jāpalielina interesi pār daudzsološam.

Algoritma beigas nosacījums var būt dažāds:
\begin{itemize}
	\item Tiek definēts maksimālais algoritma iterāciju skaits
	\item Kopējais patērētais centrala procesora laiks
	\item Feromona skaita konverģence vienā risinājumā
\end{itemize}

Principiālo skudru kolonijas algoritms: \\
\titledlisting{./demo_src/high_level_ACO.py}{Principiālais skudru kolonijas algoritms}

Pirmā lieta kuru ir jānovērtē kad Jūs esat dzirdējis(-usi) pār kaut kādu jaunu algoritmu ir atbilde uz jautājumu ``Vai tās vispār strādā?'' un pēc tam ``Kāpēc tās ir labāks pār citiem?''

\section{Vai tās vispār strādā?}

Pārbaudot šo jautājumu es esmu veicis vairākas algoritma testēšanas cikli -- ar dažādiem parametriem (iespējamo algoritma parametru sarakstu un tos nozīmēs statīties ``Algoritma efektivitātes novērtējums'' daļa).
Algoritms tika palaists vairākas reizes (200) ar vairākiem (20) uzģenerētiem grāfiem, tika izmantots skudru skait vienāds ar grafa virsotņu skaitu. Izrādījās, ka pēc n/2 (kur n - grafa virsotņu skaits) algoritms jau dod diezgan interesantos rezultātus -- tās atrod risinājumu, kurš ir sliktākā gadījuma sliktāk (un parasti 0.35 reizes sliktāk) nekā determinēts algoritms (\lvRef{graphs_half_steps_sol_qual_multi_error_plot}). Parbaudot risinājumu skaitu kurš ir tuvs desmit procentiem no virsotņu skaita (\lvRef{graphs_half_steps_sol_found_multi_error_plot}).

\plot{graphs_half_steps_sol_qual_multi_error}{n/2 iterāciju skaits}
\plot{graphs_half_steps_sol_found_multi_error}{n/2 iterāciju skaits}

Palielinot iterāciju skaitu līdz n, parādas jau daudz labāka statīstika (šim palielinājumam ir arī negatīva puse -- algoritms sāka izpildīties divreiz lēnāk). Vidēja risinājuma kvalitāte ir palielinājusies līdz 0.75 (tās ir 1.5 reizes labāk nekā n/2 vidēja kvalitāte) \lvRef{graphs_full_steps_sol_qual_multi_error_plot} un \lvRef{graphs_full_steps_sol_found_multi_error_plot}.

\plot{graphs_full_steps_sol_qual_multi_error}{n iterāciju skaits}
\plot{graphs_full_steps_sol_found_multi_error}{n iterāciju skaits}

Salīdzinot parbaudīto risinājumu skaitu (\lvRef{graphs_half_steps_sol_found_multi_error_plot} un \lvRef{graphs_full_steps_sol_found_multi_error_plot}) mēs varam pietiekami labi redzēt ka parbaudīto risinājumu skaits apmēram lineāri pieaudzis n iterāciju gadījumā ir divreiz lielāks par n/2 gadījumu.

Palielinajot skudru skaitu līdz 1.5 virsotņu skaita daļai un iterāciju skaitu līdz 2*n atrastie risinājumi ir vēl tuvāki absolūtam minimumam. Pēc izmēģinājuma izrādījās ka tā tieši ir (\lvRef{graphs_many_steps_sol_qual_multi_error_plot} un \lvRef{graphs_many_steps_sol_found_multi_error_plot}) --  vidēja risinājuma kvalitāte ir pieaugusi līdz 0.8 un maksimāla tuvojas pie 0.95. Attiecīgi ir palielinājusi parbaudīto risinājumu skaits.

\plot{graphs_many_steps_sol_qual_multi_error}{2*n iterāciju skaits, 1.5*n skudru skaits}
\plot{graphs_many_steps_sol_found_multi_error}{2*n iterāciju skaits, 1.5*n skudru skaits}

\section{Kāpēc tas ir labāks pār citiem?}

Kā ir viegli redzēt no iepriekš noveiktiem eksperimentiem, skudru kolonijas optimizācija pieļauj kontrolēt risinājumu kvalitāti un laiku. Tas ir laba lieta atceroties, ka pat līdzīgam mērķim ir bieži vajadzīga dažāda precizitāte, bet visam ir jāstrādā visātrākā iespējama laikā.